
\chapter{Osnovni 2D grafovi} % Chapter title
\label{ch:osnovni_2d_grafovi} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}
%\index{grafovi}

Terminologija:
\begin{itemize}
 \item Figure = prozor
 \item Axes = prostor crtanja
 \item Axis = osi
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/matplotlib_elementi.pdf}
 \caption{Matplotlib elementi}
 \label{fig:matplotlib_elementi}
\end{figure}


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Linijski grafovi}
\label{sec:linijski_grafovi}
\index{plot}

Osnovna naredba u \emph{matplotlibu} je \texttt{plot} i služi za crtanje grafova pomoću linija ili točaka.
Osnovna sintaksa naredbe je
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={plot}]
plot(y)
plot(x, y)
\end{lstlisting}
gdje su \texttt{x} i \texttt{y} vektori koordinata točaka koje želimo vizualizirati. U slučaju da vektor \texttt{x} koordinata nije zadan, koristi se uniformni vektor \texttt{[0, 1, 2, ..., n]} gdje je n broj članova vektora \texttt{y}. U slučaju da su zadani i vektor \texttt{x} i vektor \texttt{y}, tada oni moraju imati isti broj članova.

Više uzastopnih \texttt{plot} naredbi će nacrtati više linija na istom grafu. Naredba \texttt{plot} ne prikazuje graf, graf se iscrtava na ekranu pozivom funkcije \texttt{show}.



\index{show}
Izvorni kod \ref{lst:plot_01} kreira dva linijska grafa koristeći naredbu \texttt{plot} a potom, naredbom \texttt{show}, graf prikaže na ekranu (Slika~\ref{fig:plot_01})
\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Jednostavan graf},label=lst:plot_01]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_01.py}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_01.png}
 \caption{Prozor sa grafom napravljen izvođenjem izvrnog koda \ref{lst:plot_01}}
 \label{fig:plot_01}
\end{figure}

Dodatni argument naredbe \texttt{plot} omogućuje definiranje izgleda linije i markera pomoću znakova. Znakovi za definiranje vrste linije, boje linije te vrste markera kombiniraju se u stringu koji se prosljeđuje funkciji \texttt{plot}. Simboli za definiranje vrste linije, boje linije i vrste markera prikazani su u tablicama \ref{tbl:vrste_linija}, \ref{tbl:simboli_boja} i \ref{tbl:vrste_markera}. Simboli se mogu kombinirati u proizvoljnom redoslijedu. Ako je izostavljen simbol za boju, primjenjuje se zadana vrijednost boje. Markeri se ne prikazuju izostavljanjem simobla za vrstu markera. Izostavljanjem simbola za vrstu linije, ako je zadana vrsta markera linija se ne prikazuje a puna linija se iscrtava u slučaju da vrsta markera nije zadana.


\begin{table}[h]
\caption{Vrste linija}
\label{tbl:vrste_linija}
\begin{tabular*}{\textwidth}{ll@{\extracolsep{\fill}}}
\hline 
Simbol & Vrsta linije \\ 
\hline 
\texttt{'-'} & Puna linija \\
\texttt{'--'} & Crtkana linija \\
\texttt{'-.'} & Crta-točka \\
\texttt{':'} & Točkasta linija \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Simboli boja}
\label{tbl:simboli_boja}
\begin{tabular*}{\textwidth}{ll@{\extracolsep{\fill}}}
\hline 
Simbol & Boja \\ 
\hline 
\texttt{'b'} & Plava \\
\texttt{'r'} & Crvena \\
\texttt{'g'} & Zelena \\
\texttt{'c'} & Cijan \\
\texttt{'m'} & Magenta \\
\texttt{'y'} & Žuta \\
\texttt{'k'} & Crna \\
\texttt{'w'} & Bijela \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}
Detaljnije i fleksibilnije definiranje boja opisano je u poglavlju (\ref{subsec:boje}).

\begin{table}[H]
\caption{Vrste markera}
\label{tbl:vrste_markera}
\begin{tabular*}{\textwidth}{ll@{\extracolsep{\fill}}}
\hline 
Simbol & Vrsta markera \\ 
\hline 
\texttt{'.'} & Točkasti \\
\texttt{','} & Piksel \\
\texttt{'o'} & Kružni \\
\texttt{'v'} & Trokutasti prema dolje \\
\texttt{'\^{}'} & Trokutasti prema gore \\
\texttt{'<'} & Trokutasti prema lijevo \\
\texttt{'>'} & Trokutasti prema desno \\
\texttt{'s'} & Kvadratni \\
\texttt{'p'} & Peterokutni \\
\texttt{'*'} & Zvijezdasti \\
\texttt{'h'} & Šesterokutni 1 \\
\texttt{'H'} & Šesterokutni 2 \\
\texttt{'+'} & Plus \\
\texttt{'x'} & Križić \\
\texttt{'D'} & Romb \\
\texttt{'d'} & Tanki romb \\
\texttt{'|'} & Vertikalna linija \\
\texttt{'\_'} & Horizontalna linija \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

U izvornom kodu \ref{lst:plot_02} upotrebljene su različite varijante linija, markera i boja (Slika~\ref{fig:plot_02}).

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Kontrola linija i markera},label=lst:plot_02]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02.py}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02.pdf}
 \caption{Graf napravljen izvođenjem izvornog koda \ref{lst:plot_02}}
 \label{fig:plot_02}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Naprednija kontrola linijskih grafova}
%\label{sec:svojstva_linija}
\index{color}
Bolju kontrolu izgleda linijskih grafova u matplotlibu moguće je ostvariti sa dodatnim parametrima naredbe \texttt{plot}.

\subsection{Boje}
\label{subsec:boje}

Argumentom \texttt{color} (ili skraćeno \texttt{c}) moguće je preciznije definirati boju linije:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={color}]
plot(x, y, color = gray_string)
plot(x, y, color = hex_string)
plot(x, y, color = rgb_tuple)
plot(x, y, color = html_string)
\end{lstlisting}
gdje je
\begin{itemize}
 \item \texttt{gray\_string} string koji specificira nijansu sive boje kao udio bijele (npr. \texttt{color = '0.72'})
 \item \texttt{hex\_string} string koji specificira heksidecimalni zapis RGB boje (npr. \texttt{color = '\#FF8C00'})
 \item \texttt{rgb\_tuple} tuple kojim se specificiraju udjeli crvene, zelemne i plave (RGB) boje (npr. \texttt{color = (0.1, 0.5, 0.3)})
 \item \texttt{html\_string} string koji sadrži HTML naziv boje (npr. \texttt{color='Cyan'}, \texttt{color='Crimson'})
\end{itemize}

\subsection{Markeri}
Izgled markera se može detaljnije specificirati pomoću više parametara naredbe \texttt{plot}:
\index{marker}\index{markersize}\index{markeredgecolor}\index{markeredgewidth}\index{markerfacecolor}\index{markerfacecoloralt}\index{markerevery}
\begin{itemize}
 \item \texttt{marker} za definiranje vrste tj. oblika markera,
 \item \texttt{markersize} ili \texttt{ms} za definiranje veličine markera,
 \item \texttt{markeredgecolor} ili \texttt{mec} za definiranje boje ruba markera,
 \item \texttt{markeredgewidth} ili \texttt{mew} za definiranje debljine ruba markera,
 \item \texttt{markerfacecolor} ili \textbf{mfc} za definiranje boje lica markera
 \item \texttt{markerfacecoloralt} ili \texttt{mfcalt} za definiranje izmjenjujuće boje lica markera,
 \item \texttt{markerevery} za definiranje koliko točaka će biti prikazane (npr. svaka peta).
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
plot(x, y, markeredgecolor = 'r',      # Boja ruba markera - crvena
           markeredgewidth = 2,        # Debljina ruba
           markerfacecolor = 'b',      # Boja lica - plava
           markerfacecoloralt = 'g',   # Izmjenjujuća boja lica - zelena 
           markersize = 4,             # Velicina markera
           markerevery = 5)            # Crtaj svaki peti marker
\end{lstlisting}

Argumentom \texttt{label}\index{label} omogućuje se oznaka tj. opis krivulje, koji se prikazuje u legendi grafa.

U izvornom kodu \ref{lst:plot_02a} upotrebljene su različite varijante linija, markera i boja (Slika~\ref{fig:plot_02a}).

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Naprednija kontrola linija i markera},label=lst:plot_02a]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02_a.py}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02a.pdf}
 \caption{Graf napravljen izvođenjem izvornog koda \ref{lst:plot_02a}}
 \label{fig:plot_02a}
\end{figure}


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Svojstva prozora, prostora crtanja i osi}

\marginpar{Stvaranje prvog prozora nije nužno. Naredbe za crtanje grafova (npr. \texttt{plot}) same će kreirati prozora ako već ne postoji.}
Novi prozor se stvara pomoću funkcije \texttt{figure}\index{figure}, koja vraća \emph{handle} na prozor a po potrebi može primati dodatne argumente
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={figure}]
figure()
fig1 = figure()
fig1 = figure(figsize = (12, 10), dpi = 300)
\end{lstlisting}

Dva argumenta koji se najčešće koriste su \texttt{figsize}\index{figsize} i \texttt{dpi}\index{dpi}. \texttt{figsize} prima tuple koji specificira širinu i visinu prozora u inčima a pomoću argumenta \texttt{dpi} (\emph{dots per inch}) regulira se rezolucija koja je posebno bitna kod spremanja grafova u raster format ili pri spremanju animacija u video format.


\index{xlabel} \index{ylabel}
Naredbama \texttt{xlabel} i \texttt{ylabel} moguće je dodati naslove osi. Sintaksa obje naredbe je identična:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={xlabel, ylabel}]
xlabel('Opis x osi')
ylabel('Opis y osi')
\end{lstlisting}

\index{xlim}
\index{ylim}
Naredbama \texttt{xlim} i \texttt{ylim} određuju se granice intervala koji se prikazuje na prostoru crtanja. Sintaksa naredbe je:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={xlim, ylim}]
xlim( (xmin, xmax) )
xlim( xmin, xmax ) 
\end{lstlisting}
Dodaju li se izvornom kodu \ref{lst:plot_02a} sljedeće linije,
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
xlim(X.min()*1.1, X.max()*1.1)
ylim(C.min()*1.1, C.max()*1.1)
\end{lstlisting}
moguće je dobiti sljedeći rezultat:
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02b.pdf}
 \caption{Izmijenjene granice grafa}
 \label{fig:plot_02b}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
xlim(0, 5)    # Donja i gornja granica
ylim(ymax=1)  # Samo gornja granica
ylim(ymin=-1) # Samo donja granica
\end{lstlisting}

\index{xticks}
\index{yticks}
Moguće je promijeniti i \texttt{ticks}. U slučaju da je potrebno i izvornom kodu \ref{lst:plot_02a} prikazati vrijednosti od 
x os od $-\pi$ do $\pi$ s korakom od $\pi/2$ i y os od -1 od 1 s korakom od 1, potrebno je dodati sljedeće linije:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
xticks( [-np.pi, -np.pi/2, 0, np.pi/2, np.pi])
yticks([-1, 0, +1])
\end{lstlisting}
Rezultat je prikazan na sljedećoj slici.
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02c.pdf}
 \caption{Custom ticks}
 \label{fig:plot_02c}
\end{figure}
Još je potrebno promijeniti oznake na osima:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
xticks([-np.pi, -np.pi/2, 0, np.pi/2, np.pi],
       [r'$-\pi$', r'$-\pi/2$', r'$0$', r'$+\pi/2$', r'$+\pi$'])
yticks([-1, 0, +1],
       [r'$-1$', r'$0$', r'$+1$'])
\end{lstlisting}
što rezultira  sljedećim grafom:
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02d.pdf}
 \caption{Custom ticks}
 \label{fig:plot_02d}
\end{figure}
 U nekim situacijama je korisno pomaknuti osi:
 \index{spines}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
ax = gca()
ax.spines['right'].set_color('none')
ax.spines['top'].set_color('none')
ax.xaxis.set_ticks_position('bottom')
ax.spines['bottom'].set_position(('data',0))
ax.yaxis.set_ticks_position('left')
ax.spines['left'].set_position(('data',0))
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02e.pdf}
 \caption{Spines}
 \label{fig:plot_02e}
\end{figure}
Oznake na osima su prekrivene linijama s(Slika \ref{fig:plot_02e}) te ih je potrebno učiniti čitljivijima:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
for label in ax.get_xticklabels() + ax.get_yticklabels():
    label.set_fontsize(16)
    label.set_bbox(dict(facecolor='white', edgecolor='None', alpha=0.65))
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/plot_02f.pdf}
 \caption{Formatiranje oznaka na osima}
 \label{fig:plot_02f}
\end{figure}
\index{grid}
Uključivanje i isključivanje mreže pomoćnih linija na prostoru crtanja vrši se naredbom \texttt{grid}.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={grid}]
grid(b=None, which='major', axis='both', **kwargs)
\end{lstlisting}

\texttt{b} je argument kojim se kontrolira da li se isključuje ili uključuje mreža pomoćnih linija i može poprimiti vrijednosti \texttt{true} ili \texttt{false} ali i \texttt{'on'} ili \texttt{'off'} (kao i MATLAB). \texttt{which} može biti \texttt{'major'}, \texttt{'minor'} ili \texttt{'both'} i služi za kontrolu glavne ili sporedne mreže pomoćnih linija.
Argumentom \texttt{axis} kontorilra se za koje će osi biti postavljena mreža pomoćnih linija. Vrijednosti za \texttt{axis} mogu biti \texttt{'both'}, \texttt{'x'} ili \texttt{'y'}.

\texttt{grid} može primati dodatne argumente za detaljniju kontrolu mreže pomoćnih linija:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
 grid(color='k', linestyle=':', linewidth=0.2)
\end{lstlisting}



%----------------------------------------------------------------------------------------

\index{title}
\index{naslov}
Dodavanje naslova na prostor crtanja vrši se naredbom \texttt{title}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={title}]
title('Text naslova')
\end{lstlisting}


\index{legend}
\index{legenda}

Prikazivanje legende na na prostoru crtanja vrši se pomoću naredbe \texttt{legend} uz prethodno definirane opise krivulja (\texttt{label}).
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={legend}]
legend()
\end{lstlisting}

Ako u prethodno nacrtanim grafovima nije specificiran \texttt{label}, legendu se može napraviti i pomoću \emph{handleova} na plotove. U tom slučaju, funkcija \texttt{legend} prima listu \emph{handleova} i listu pripadajućih opisa.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={legend, plot}]
plt1, = plot([1,2,3])
plt2, = plot([3,2,1])
legend([plt2, plt1], ["line 2", "line 1"])
\end{lstlisting}

Dodatnim \emph{keyword} argumentom \texttt{loc} određuje se pozicija legende na prozoru. Vrijednosti koje se daju argumentu \texttt{loc} mogu biti cijeli brojevi ili stringovi koji specificiraju poziciju legende na prozoru (Tablica~\ref{tbl:pozicija_legende}).

\begin{table}[h]
\caption{Pozicija legende}
\label{tbl:pozicija_legende}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}ll}
\hline 
Pozicija & Broj & String\\ 
\hline 
Gore desno & \texttt{1} & \texttt{'upper right'}\\
Gore lijevo & \texttt{2} & \texttt{'upper left'} \\
Dolje lijevo & \texttt{3} & \texttt{'lower left'} \\
Dolje desno & \texttt{4} & \texttt{'lower right'} \\
Desno & \texttt{5} & \texttt{'right'} \\
Na sredini lijevo & \texttt{6} & \texttt{'center left'} \\
Na sredini desno & \texttt{7} & \texttt{'center right'} \\
Dolje u sredini & \texttt{8} & \texttt{'lower center'} \\
Gore u sredini & \texttt{9} & \texttt{'upper center'} \\
U sredini & \texttt{10} & \texttt{'center'} \\
\hline 
\end{tabular*}
\end{table}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Prikaz legende na grafu},label=lst:legend_01]{gfx/Osnovni2DGrafovi/legend_01.py}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/legend_01.pdf}
 \caption{Prikaz legende na grafu}
 \label{fig:plot_legend}
\end{figure}


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Spremanje grafova}
%\label{sec:svojstva_grafova}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Podgrafovi}
%\label{sec:svojstva_grafova}
\index{subplot}
Podgrafovi omogućavaju postavljanje grafova u \textsl{mrežu} grafova. Potrebno je specificirati broj redaka i stupaca. 
\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer crtanja podgrafova},label=lst:subplot_01]{gfx/Osnovni2DGrafovi/subplot_01.py}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/subplot_01.pdf}
 \caption{Podgrafovi nastali izvršavanjem izvornog koda \ref{lst:subplot_01}}
 \label{fig:subplots}
\end{figure}
Podgrafovi se iscrtavaju u slici (\texttt{figure}) koja se sastoji od dva grafa. Naredba \texttt{subplot} definira broj redaka, broj stupaca i broj grafa, koji mora biti broj $1<fignum<numrows*numcols$. Varijable ne moraju biti odvojene zarezom ako vrijedi $numrows*numcols<10$. Odnosno,  \texttt{subplot(211)} je ekvivalentan izrazu  \texttt{subplot(2,1,1)}.



%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Polarni grafovi}
%\label{sec:svojstva_grafova}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer crtanja grafa u polarnom koordinatnom sustavu},label=lst:polar_01]{gfx/Osnovni2DGrafovi/polar_01.py}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Osnovni2DGrafovi/polar_01.pdf}
 \caption{Graf u polarnom koordinatnom sustavu}
 \label{fig:polar_01}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{tips and tricks}
%\label{sec:plot}
\index{draw}
Use matplotlib's calls that won't block:

Using draw():
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
from matplotlib import plot, draw, show
plot([1,2,3])
draw()
print 'continue computation'

# at the end call show to ensure window won't close.
show()
\end{lstlisting}
Using interactive mode:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
from matplotlib import plot, ion, show
ion() # enables interactive mode
plot([1,2,3]) # result shows immediatelly (implicit draw())

print 'continue computation'

# at the end call show to ensure window won't close.
show()
\end{lstlisting}